\section{Билет 14}
Пусть управляемая динамическая система описывается диффуренциальным уравнением
\[
  \dot y(t) = f(y,w, t) + q(t). 
\]
Здесь \(y\) вектор состояния системы, \(w\) управление, подлежащее выбору, \(q\) возмущения. Функция \(f\) дифференцируема, \(w(t)\in U\) "--- некоторое ограниченное множество.

Для программного движения 
\[
  \dot y^* = f(y^*, w^*, t), 
\]
где \(y^*\) "--- программное состояние динамической системы, \(w^*\myint U \) "--- программное управление.

Пусть также имеются изменения, доставляющие информацию \(z^*\) о текущем состоянии системы 
\[
  z^* = \theta(y,t) + r(t). 
\]
Здесь \(r(t)\) "--- погрешность информации, \(\theta\) "--- некоторая известная функция.

Введём \(x(t) = y(t) - y^*(t)\) и \(u = w - w^*\). Можно формировать величину
\[
  z = z^* - \theta(y^*,t) = \theta(y)-\theta(y^*) + r(t) = \theta(y^*+x) - \theta(y^*) + r(t).
\]

Предполагается, что \(x\) достаточно малая величина и допустимо представление
\[
  \theta(y^* +x) = \theta(y^*) + Hx,\quad
  H = \frac{\partial \theta(y)}{\partial y}\bigg|_{y=y^*};\quad
  z(t) = H(t)x(t) + r(t).
\]

Получим уравнение на \(x\): вычтем из уравнения \(\dot y(t) = f(y^*+x, w^*+u) + q(t)\) уравнение \(\dot y^* = f(y^*,w^*)\). Предполагается, что допустима линеаризация
\[
  f(y^*+x, w^*+u) = f^*(y^*,w^*) + A(t) x + B(t) u,\quad
  A(t) = \frac{\partial f(y,w)}{\partial y}\bigg|_{y=y^*,w=w^*},\quad
  B(t) = \frac{\partial f(y,w)}{\partial w}\bigg|_{y=y^*,w=w^*},\quad.
\]
Таким образом,
\begin{equation}
  \dot x = A(t) + B(t)u + q(t)
  \label{eq:14-1}
\end{equation}

Требуется за счёт введения управления \(u = L[z]\) (управление в виде обратной связи) либо минимизировать в некотором смысле \(x\), либо добиться того, чтобы \(x\) асимптотически стремилась к \(0\). Чаще всего это решается двумя шагами.
\begin{enumerate}
  \item Построение оценка \(\tilde x = L_1[z]\), где \(L_1\) выбирается из условия минимизации ??
  \item Построения управления \(u = L_2[\tilde x]\).
\end{enumerate}

Система \eqref{eq:14-1} называется стабилизируемой, если \(\exists\ L[z]\) такой, что при \(u = L[z]\) и равных нулю \(q\) и \(r\) тривиальное решение уравнения
\[
  \dot x(t) = A(t) x(t) + B(t) L\big[H(t)x(t)\big] 
\]
асимптотически устойчиво.

Рассматривается система \(\dot x(t) = A(t) x(t) + B(t) u(t)\), как правило, при \(\dim u < \dim x\).

Система называется вполне управляемой в момент времени \(t_0\), если существует \(t>t_0\) и ограниченное управление \(u(\tau)\), \(t_0 \le \tau\le t\), которые переводят систему из состояния \(x(t_0)\) в любое наперёд заданное состояние \(x(t) = \zeta\). Ещё говорят пара \(( A,B)\) управляема.

Решение уравнения имеет вид
\[
  x(t) = \Phi(t,t_0) x(t_0) + \int\limits_{t_0}^{t} \Phi(t,\tau)B(\tau) u(\tau)\,d\tau.
\]
Введём невязку \(\eta = \zeta-\Phi(t,t_0)\xi\). Тогда перевод системы из состояния \(\xi\) в \(\zeta\) эквивалентен существованию \(u(\tau)\), для которого
  \[
    \int\limits_{t_0}^t \Phi(t,\tau) B(\tau) u(\tau)\,d\tau = \eta. 
  \]
  Система вполне управляема в момент \(t_0\), если существует \(t\) и конечное управление \(u(\tau)\) для \(t_0\le \tau\le t\), которое переводит систему из \(x(t_0) = 0\) в любое \(x(t) = \eta\).

  Введём \(W(t,t_0) = \int\limits_{t_0}^t \Phi(t,\tau)B(\tau) B^T(\tau)\Phi^T(t,\tau)\,d\tau \) "--- граммиан управляемости.
  \begin{Theorem}
    Для управляемости пары \( (A,B)\) в момент времени \(t_0\) необходимо и достаточно, чтбоы нашёлся момент \(t>t_0\), для которого \(\det W(t,t_0)\ne 0\).
  \end{Theorem}
  \begin{Proof}
    Достаточность. Пусть \(\det W(t,t_0) \ne 0\). Сформируем управление \(u(\tau) = B^T(\tau) \Phi^T(t,\tau)W^{-1}\eta\). Легко видеть, что при \(x(t_0) = 0\) приходим в \(x(t) = \eta\).

    Необходимость. От противного. Пусть система управляема, но \(\exists\ \eta\ne 0\), для которого \(\eta^T W\eta = 0\). Раскрывая последнее равенство, получим
    \[
      \int\limits_{t_0}^t \eta^T \Phi(t,\tau) B(\tau) B^T(\tau)\Phi(t,\tau)\eta\,d\tau = 0 
    \]
    или 
    \[
      \nu^T(t) = \eta^T\Phi(t,\tau)B(\tau) \equiv 0\quad \forall\ \tau \in [t_0, t].
    \]
    С другой стороны, в силу управляемости, \(\exists\ u\), переводящее систему из нулевого состояния в \(\eta\) в момент \(t\). Но тогда \(\eta^T\eta = \eta^T\int\limits_{t_0}^t \Phi(t,\tau) B(\tau) u(\tau)\,d\tau = 0\), что противоречит \(\eta\ne 0\).
  \end{Proof}
  \begin{Theorem}
    Для управляемости пары \( (A,B)\) в момент \(t_0\) необходимо и достаточно, чтобы нашёлся \(t\), для которого уравнение относительно \(\eta\) вида
    \[
      \eta^T\Phi(t,\tau)B(\tau) = 0\quad t_0\le \tau\le t 
    \]
    имело бы при всех \(\tau\) единственное тривиальное решение.
  \end{Theorem}

  В случае, когда \(A, B\) не зависят от времени, имеем
  \[
    \Phi(t,t_0) = e^{A(t-t_0)} = E + A (t-t_0) + A^2 \frac{(t-t_0)^2}{2} + \ldots
  \]
  Уравнение \(\eta^T\Phi(t,\tau)B = 0\) примет вид
  \[
    \eta^T \left( E + A(t-\tau) + A^2\frac{(t-\tau)^2}{2} +\ldots \right)B = 0. 
  \]
  В силу того, что функции \(1, (t-\tau), (t-\tau)^2,\ldots\) линейно независимы, уравнение эквивалентно системе
  \[
    \begin{cases}
      \eta^TB = 0;\\
      \eta^TAB = 0;\\
      \eta^TA^2B = 0;\\
      \dotfill
    \end{cases}
  \]
  В силу теоремы Гамильтона--Кэли матрица удовлетворяет собственному характеристическому уравнению, то есть если
  \[
    |\lambda E - A| = \lambda^n + a^1 \lambda^{n-1} + \ldots + a_n = 0,
  \]
  то
  \[
    A^n + a_1 A^{n-1} + \ldots + a_n E = 0, 
  \]
  то есть \(A^n\) является линейно комбинацией младших степеней \(A\). Аналогино и \(A^{n+1}, A^{n+2},\ldots\) являются линейными комбинациями тех же степеней \(A\). Значит, бесконечная система алгебраических уравнений равносильна конечной системе. Для того, чтобы эта система имела единственное тривиальное решение относительно \(\eta\) необходимо и остаточно, чтобы ранг матрицы системы равнялся размерности \(\eta\), то есть \(n\).
  \begin{Theorem}
    Для того, чтобы стационарная пара \( (A,B)\) была управляемой, необходимо и достаточно, чтобы \(\rank W = n\), где
    \[
      W = (B, AB, A^2B, \ldots, A^{n-1}B) 
    \]
    есть матрица управляемости.
  \end{Theorem}
  \subsection{Наблюдаемость}
  Рассматривается система
  \[
    \dot x(t) = A(t)x(t) + B(t) u(t);\quad
    z(\tau) = H(\tau)x(\tau), \quad \tau \in[t_0,t].
  \]
  Система называется вполне наблюдаемой в момент \(t\), если существует \(t_0\), что можно получить состояние системы \(x(t)\) из наблюдений выходной функции \(z(\tau\) на отрезке \(t_0\le \tau\le t\). Так как \(u\) "--- известная функция, возможность определения \(x(t)\) при помощи \(z(\tau) \) так же, что и для системы
    \[
      \dot x(t) = A(t) x(t);\quad
      z(\tau) = H(\tau) x(\tau),\quad \tau\in[t_0,t].
    \]
    Говорят, что пара \( (A,H)\) наблюдаема.

    Введём
    \[
    N(t,t_0) = \int\limits_{t_0}^t \Phi^T(\tau,t)H^T(\tau) H(\tau) \Phi(\tau,t)\,d\tau\]
    граммиан наблюдаемости.
    \begin{Theorem}
      Пара \( (A, H)\) наблюдаема в момент времени \(t\) тогда и только тогда, когда \(\exists\ t_0<t\), для которого \(\det N(t, t_0) \ne 0\).
    \end{Theorem}
    \begin{Proof}
      Достаточность. Рассмотрим невязку \(\Delta z (\tau) = z(\tau) - H(\tau) \Phi(\tau, t)x(t)\) ищем \(x(t)\), минимизирующий функционал
      \[
        J[x] = \int\limits_{t_0}^t \big\|\Delta z(\tau)\big\|^2\,d\tau, 
      \]
      то есть ищем решение \(\frac{\partial J}{\partial x} = 0\). Так как \(\det N \ne0\), получим
      \[
        x(t) = N^{-1}(t,t_0)\int\limits_{t_0}^t\Phi^T(\tau,t) H^T(\tau)z(\tau)\,d\tau 
      \]
      точное решение.

      Необходимость. Предположим, что система наблюдаема, то есть существует единственное решение уравнения
      \[
        z(\tau) = H(\tau) \Phi(\tau, t) x(t),\quad \tau\in[t_0,t]. 
      \]
      Пусть для некоторого \(x=x(t)\) выполнено \(x^TN(t,t_0)x = 0\). ТОгда
      \[
       x^T\bigg[
         \int\limits_{t_0}^t \Phi^T(\tau,t) H^T(\tau)H(\tau) \Phi(\tau, t)\,dt
       \bigg]x=
       \int\limits_{t_0}^t z^t(\tau)z(\tau)\,d\tau = 0.
      \]
      Тогда \(z(\tau) \equiv0\quad \forall\, \tau\in[t_0,t]\), следовательно, \(x(t)\) невозможно отличить от нуевого, что противоречит наблюдаемости.
    \end{Proof}

    В случае \(A = \const, B = \const\)
    \begin{Theorem}
      Для наблюдаемости стационарной пары \( (A,H)\) необходимо и достаточно выполнения условия \(\rank N = n\), где
      \[
        N = \begin{pmatrix}
          H \\ HA \\ 
          \dots \\ HA^{n-1}
        \end{pmatrix}
      \]
      матрица наблюдаемости.
    \end{Theorem}
    \begin{Proof}
      Аналитическая функция \(z(t)\) однозначно определяется значениями этой функции и всех её производных в некоторый момент \(t\). Знаем, что
      \[
        z(t) = H x(t),
        \dot z(t) = HAx(t),\dots, z^{(n-1)}(t) = HA^{n-1}x(t)ю
      \]
      Последующие производны в силу теоремы Гамильтона--Кэли являются линейными комбинациями \(z\) и первых \(n-1\) производных. Таким образом, возможность определения \(x\) по \(z(\tau)\), \(\tau\in[t_0,\infty)\) эквивалентна возможностям, содержащимся в данной системе, но для того, чтобы она имела однозначное решение \(x(t)\), необходимо и достаточно, чтобы \(\rank N =n\).
    \end{Proof}

    Если система не является управляемой (\(\rank W = k < n\)), то она представима в виде двух подсистем, одна из которых управляема в своём подпространстве, а другая является неуправляемой. Декомпозированная система имеет вид
    \[
      \dot \xi = A_{11}\xi + A_{22}\eta + B_1 u; \quad
      \dot\eta = A_{22}\eta.
    \]
    Здесь \(\xi\) "--- \(k\)-мерный вектор состояния управляемой подсистемы, пара \( (A_{11}, B_1)\) управляема.

    Если система не является наблюдаемой (\(\rank N = k < n\) ), то она представим в виде двух подсистем, одна из которых наблюдаема в своём подстространстве, а другая является ненаблюдаемой. Декомпозированная система имеет вид
    \[
      \dot \xi = A_{11}\xi;\quad
      \dot\eta = A_{21}\xi + A_{22}\eta,\quad
      z = H_1\xi.
    \]
    Здесь \(\xi\) "--- \(k\)-мерный вектор состояния наблюдаемой подсистемы, пара \( (A_{11}, H_1)\) наблюдаема.

    \subsection{Стабилизация}
    Рассматривается линейная стационарная система
  \[
    \dot x(t) = A x(t) + B u(t);\quad
    z(\tau) = H x(\tau),\quad \tau\in[t_0,t].
  \]
  Размерности \(\dim x = n, \dim z = m, \dim u = s\).

  Система стабилизируема, если существует \(L[z]\), такой, что при \(u=L[z]\) тривиальное решение системы устойчиво.

  Пусть условие управляемости не выполняется (\(\rank W < n\)). Найжём преобразование \(\begin{pmatrix}
    \xi\\\eta
\end{pmatrix} = Fx\), для которого
    \[
      \dot \xi = A_{1}\xi + B_1u;\quad
      \dot\eta = A_{2}\eta + B_2u,\quad
      z = H_1\xi + H_2\eta,
    \]
    все собственные значения матрицы \(A_1\) имеют неотрицательную действительную часть, все собственные значения матрицы \(A_2\) имеют отрицательную действительную часть.
    \begin{Theorem}
      Для стабилизируемости системы необходима и достаточна управляемость \( (A_1, B_1)\) и наблюдаемость пары \( (A_1, H_1)\).
    \end{Theorem}
    Строится управление вида
    \[
      u = C \tilde \xi, 
    \]
    где 
    \[
      \dot{\tilde \xi} = A_1 + B_1 u + K (z- H_1\tilde \xi - H_2\tilde \eta);\quad
      \dot{\tilde \eta} = A_2\tilde \eta + B_2 u.
    \]
    Вводятся \(\delta\xi = \xi - \tilde \xi\), \(\Delta\eta = \eta - \tilde \eta\), рассматривается вектор \(\zeta = (\eta, \xi, \Delta\xi, \Delta \eta )^T\) и уравнения на \(\zeta\)
    \[
      \begin{cases}
        \dot \eta = A_2\eta + B_2 C(\xi - \Delta\xi);\\
        \dot \xi = (A_1-B_1C)\xi - B_1C\Delta\xi;\\
        \Delta\dot\xi = (A_1-KH_1)\Delta\xi - K H_2\Delta\eta;\\
        \Delta \dot\eta = A_2 \Delta\eta.
      \end{cases}
    \]
    Характеристическое уравнение системы имеет вид
    \[
      \begin{vmatrix}
        \lambda E - A_2 & - B_2 C & B_2 C & 0 \\
        0 & (\lambda E - A_1 + B_1C) & B_1 C & 0\\
        0 & 0 & \lambda E - A_1 + K H_1 & K H_2\\
        0 & 0 & 0 & \lambda E - A_2
      \end{vmatrix}=0.
    \]
    Или можно разбить на блоки
    \begin{itemize}
      \item \(|\lambda E - A_2 | = 0\), тут мы знаем, что \(\Re \lambda_j < 0\).
      \item \(|\lambda E - A_1 + B_1C| = 0\) "--- путём выбора \(C\) можно добиться \(\Re \lambda_j < 0\) в силу управляемости.
      \item \(|\lambda E - A_1 + K H_1| = 0\). В силу наблюдаемости можно добиться \(\Re \lambda_j < 0\).
      \item \(|\lambda E - A_2| = 0\) аналогично первому пункту.
    \end{itemize}

    \subsection{Стохастические модели линейных динамических систем}
    \subsubsection{Дискретный фильтр Калмана}
    Рассматриваем систему
    \[
      x_{j+1} = \Phi_j x_j + q_j,\quad
      z_j = H_k x_j + r_j.
    \]
    Здесь \(q_j,r_j\) дискретные белые шумы, то есть
    \[
      M[q_j] = 0,\quad M[r_j] = 0, \quad
      M[r_ir_j^T] = R_j\delta_{ij}, R_j > 0,\quad
      M[q_iq_jT] = Q_j \delta_{ij}.
    \]
    Предполагается, что \(M[x_i,r_j^T] = 0\).

    Требуется в каждый момент времени \(t_j\) получить оценку \(\tilde x_j\) по измерениям \(z_0, z_1, \ldots, z_j\), удовлетворяющую следущим условиям.
    Общая постановка: рассматриваются два случайны вектора \(x(n\times 1)\) и \(z(m\times 1)\) с известными
    \[
      \mu_x = M[x], \quad
      \mu_z = M[z],\quad
      P_{xx} = M[\overcirc x\overcirc x^T],\quad
      P_{zz} = M[\overcirc z\overcirc z^t],\quad
      P_{xz} = M[\overcirc x\overcirc z^t].
    \]
    Ставится задача построения оценки скалярной величины \(\alpha = c^Tx\), где \(c\) "---  известный вектор.

    Условия (которым удовлетворяет оценка)
    \begin{itemize}
      \item Линейность. Оценка \(\tilde \alpha\) ищется в виде \(\tilde \alpha = (\gamma^1)^T\mu_x + (\gamma^2)^T\mu_z + (\gamma^3)^Tz\).
      \item Несмещённость. \(M[\Delta\alpha]=0\). Следовательно, \(\tilde \alpha = c^T\mu x + \kappa^T (z- \mu_z)\).
      \item Оптимальность \(D[\Delta \alpha] = M\big[(\Delta\alpha)^2\big]\) минимально, то есть
        \[
          \frac{\partial D[\Delta\alpha]}{\partial \kappa} = 0.
        \]
        Отсюда
        \[
          \kappa^T = c^T P_{xz} P_{zz}^{-1} = c^TK. 
        \]
        Значит, если в качестве оценки \(x\) взять \(\tilde x = \mu_x + K (z-\mu_z)\), то оценка \(\tilde \alpha = c^T\tilde x\) оптимальна для любого \(c\).
    \end{itemize}
    Введём обозначения \(\tilde x_j^-\) "--- априорная оценка (оценка \(x\) в момент \(j\), использующая \(z_0,\ldots, z_{k-1}\)); \(\tilde x_j^+\) "--- апостерионая оценка (использующая \(z_0, \ldots, z_j\)). \(P_j^-\) ковариация априорной оценки, \(P_j^+\) апостериорной.

    Имеем два этапа. Этап коррекции: переход от априорных к апостериорным
    \begin{eqnarray*}
      \tilde x_j^+ &=& \tilde x_j^- + K_j(z_j - H_j \tilde x_j^-);\\
      K_j &=& P_j^- H_j^T (H_j P_j^- H_j^T + R_j)^{-1};\\
      P_j^+ &=& (E - K_jH_j)P_j^-.
    \end{eqnarray*}

    Этап прогноза. Переход от апостериорных оценок \(\tilde x_j^+\) к априорным \(\tilde x_{j+1}^-\)
    \begin{eqnarray*}
    \tilde x_{j+1}^- &=& \Phi_j \tilde x_j^+;\\
    P_{j+1}^- &=& \Phi_j P_j^+ \Phi_j^+ + Q_j.
    \end{eqnarray*}
    \subsubsection{Непрерывный фильтр Калмана}
    Рассматривается непрерывная динамическая система \(\dot x= A(t) x + q\). Здесь \(q(t)\) нормальный белый шум, то есть
    \[
      M\big[q(t)\big] = 0,\quad
      M\big[q(t)q^T(s)\big] = Q(t)\delta(t-s),\ Q(t)>0.
    \]
    Заданы наальные условия
    \[
      \tilde x(t_0) = M\big[x(t_0)\big],\ P(t_0) = M\Big[\big(x(t_0)-\tilde x(t_0)\big)\big(x(t_0)- \tilde x(t_0)\big)^T\Big] \ge 0.
        \]
        Предполагается, что
        \[
          M\big[x(t_0)q^T(t)\big] = 0\quad \forall\ t\ge t_0 
        \] 
        и информация \(z(t) = H(t) x(t) + r(t)\), где \(r(t)\) случайный нормальный процесс типа белого шума
        \[
          M\big[r(t)r^(s) \big]=R(t)\delta(t-s),\ R(t)>0,\quad
          M\big[x(t_0)r^T(t)\big]= 0\quad \forall\ t\ge t_0,\quad
          M\big[r(t)q^T(s)\big] = 0.
        \]

        Требуется в любой момент времени \(t>t_0\) определить оценку \(\tilde x(t)\) со свойствами
        \begin{itemize}
          \item Линейность \(\dot{\tilde x} = \Gamma_1 \tilde x + \Gamma_2z\).
          \item Несмещённость \(M[\Delta x] = 0\), \(\Delta x =  - \tilde x\).
            \[
              \Delta\dot x = \Gamma_1 \Delta x + (A - \Gamma_1 - \Gamma_2 H)x + q - \Gamma_2 r.
            \]
            Отсюда \(A - \Gamma_1 - \Gamma_2 H = 0\) или
            \[
              \dot{\tilde x} = A\tilde x + K(z-H\tilde x). 
            \]
          \item Ортогональность: \(M\big[\Delta x(t) \overcirc z^T(s)\big] = 0\) для \(t_0 \le s \le t\). Отсюда получится
            \[
              K(t) = P_x(t) ^T(t) R^{-1}(t), 
            \]
            где \(P_x(t)\) "--- решение уравнения
            \[
              \dot P_x(t) = A(t) P_x(t) + P_x(t) A^T(t) + Q(t) - P_x(t) H^T(t) R^{-1}(t) H(t) P_z(t). 
            \]
        \end{itemize}

        Алгоритм оценивания имеет вид
        \begin{eqnarray*}
          \dot{\tilde x}(t) &=& A(t) \tilde x(t) + K(t) \big(z(t) - H(t)\tilde x(t)\big),\quad \tilde x(t_0) = \tilde x_0;\\
          \dot K(t) &=& P_x(t) H^T(t) R^{-1}(t);\\
          \dot P_x(t) = A(t) P_x(t) + P_x(t) A^T(t) + Q(t) - P_x(t) H^T(t) R^{-1}(t) H(t) P_x(t),\quad P_x(t_0) = P_0.
        \end{eqnarray*}
        \subsection{Принцип максимума Понтрягина}
        Пусть дана управляемая система
        \[
          \dot y = f(y,u);\quad
          y(t_0) = y^*,\quad
          u(\cdot)\in U,\ t\in[t_0,t_k).
        \]
        В конечный момент \(t_k\) система должна попасть на некоторое гладкое многообразие без особых тоек \(M\subset \R^n\), то есть \(y(t_k) \in M\), причём это первый момент, когда достигается \(M\). Предположим, что
        \begin{enumerate}
          \item Система управляема относительно \(M\), то есть многообразие достижимо.
          \item Существует оптимальное управление \(u^0(\cdot)\in KC[t_0,t_k]\), доставляющее локальный минимум функционалу \(J[u] = \phi_0\big(y_(t_k)\big)\), то есть.
          \item Многообразие \(M\) гладкое и без особых точек, то есть \(M = \Big\{\phi_i\big(y(t_k)\big)=0,i = 1,\ldots, m\big\}\), \(\rank \left\|\frac{\partial \phi_i}{\partial y_j}\right\| = m\). Функции \(f, \phi_i, i = 0,\ldots, m\) непрерывно дифференцируемы по своим аргументам.
        \end{enumerate}
        Если известна тройка \(\big\{y^0(\cdot), u^0(\cdot), [t_0, t_k^0]\big\}\), где \(u^0\) "--- оптимальное управление, \(y^0\) "--- соответствующая этому управлению траектория и \([t_0, t_k]\) "---  интервал времени, на котором это соответствие реализуется в виде тождества
        \[
          \dot y^0(t) \equiv f\big(y^0(t), u^0(t)\big), 
        \]
        то можно выписать сопряжённую систему
        \[
          \dot\psi = - \left( \frac{\partial f\big(y^0(t), u^0(t)\big)}{\partial y} \right)^T\psi 
        \]
        к системе уравнений в вариациях
        \[
          \Delta \dot y = \frac{\partial f\big(y^0(t), u^0(t)\big)}{\partial y}\Delta y 
        \]
        и функцию Понтрягина \(H = \psi^Tf\).

        \begin{Theorem}
          Если \(\big\{y^0(\cdot), u^0(\cdot), [t_0, t_k^0]\big\}\) оптимальный управляемый процесс, то существует ненулевая пара \(\big\{\lambda_0\ge0, \psi(\cdot)\big\}\) такая, что
          \begin{enumerate}
            \item Достигается максимум функции Понтрягина для любого момента времени \(t\in T \subset [t_0, t_k^0]\), где \(T\) "--- множество точек непрерывности управления \(u(t)\), то есть
              \[
                \max\limits_{u\in \Omega\subset R^n} H\big(\phi(t), y^0(t), u\big) =
                H\big(\psi(t), y^0(t), u^0(t)\big)
              \]
            \item Условие трансверсальности в конечной точке
              \[
                \psi(t_k^0) + \lambda_0 \frac{\partial  \phi_0\big(y^0(t_k^0)\big)^T}{\partial y} \perp M.
              \]
            \item Условие стационарности Гамильтониана для \(t\in[t^0, t_k^0]\)
              \[
                \mathcal H(t) = H\big(\phi(t), y^0(t), u^0(t)\big)\equiv0. 
              \]
          \end{enumerate}
        \end{Theorem}
